%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside,twocolumn,11pt]{article}

\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.25} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics

\usepackage[french]{babel} % Language hyphenation and typographical rules

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables

\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text

\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{Running title $\bullet$ May 2016 $\bullet$ Vol. XXI, No. 1} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\usepackage{titling} % Customizing the title section

\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF

\usepackage[
backend=biber,
style=trad-abbrv,
url=false
]{biblatex}
\addbibresource{biblio.bib}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up

\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Résumé automatique } % Article title
\author{%
\textsc{Bertini Folco}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Sorbonne Université \\ % Your institution
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address
\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
\textsc{Matevski Nikola}\\%\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
\normalsize Sorbonne Université \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{\today} % Leave empty to omit a date
%\renewcommand{\maketitlehookd}{%
%\begin{abstract}
%\noindent Faire abstract?
%\end{abstract}
%}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{img/}}
\usepackage{tabularx}
%----------------------------------------------------------------------------------------


\begin{document}

% Print the title
\maketitle
\footnotetext{\url{https://gitlab.com/folbaeni/resume-automatique}}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Introduction}
	La tache de création d'un résumé d'un texte consiste de la création d'un texte court et cohérent qui garde les informations les plus importants du texte original. Historiquement cette tache était faite avec une approche extractive où les phrases les plus pertinentes sont prises du texte originale. Dans ce projet, nous nous concentrons sur cette approche (nous la présenterons plus en détails ainsi que l'approche dite "abstractive" dans la partie "État de l'art") et ses enjeux.
    
    Il existe plusieurs difficultés lors de l'automatisation de cette tache. En première temps, comme dans beaucoup de taches NLP, il y a la question de comment représenter les données textuelles en numérique. Comme la plupart des algorithmes de machine learning sont conçus originairement pour des données numériques ( et pas forcement pour des données textuelles) c'est une étape très importante qui peut beaucoup changer les résultats. Ensuite nous nous concentrons sur les différents méthodes de création de résumé extractif (défini ci-dessus). Enfin, nous explorons les différents méthodes d'évaluation conçues pour cette tache. En général en machine learning, pour évaluer nos systèmes nous comparons la sortie de nos algorithmes avec la "vérité terrain" (souvent construite par des humains). Or, dans notre cas spécifique, il est souvent très difficile d'avoir un résumé déjà fait pour pouvoir évaluer notre système. De plus, même si on a un résumé fait par un humain, il existe beaucoup de moyens de construire un résumé a partir d'un même texte, donc notre résumé automatique peut être de haut qualité et au même temps très diffèrent du résumé humain. Pour ces raisons nous trouvons pertinent de comparer les différentes métriques pour évaluer nos modèles. 

	%TODO relire et ameliorer
	
\subsection{État de l'art}
	%TODO il y a les refs des trucs ici https://medium.com/besedo-engineering/text-summarization-part-2-state-of-the-art-ae900e2ac55f
	Les méthodes aujourd’hui de pointe sur cette problématique se divisent en deux catégories principales, celle par extraction de phrases et celle abstractive:

	
	\paragraph{Résumé extractif}
		La méthode par extraction consiste dans la composition du résumé en sélectionnant les phrases les plus pertinentes du texte original.
		Parmi les modèles les plus connus et qui donnent des bons résultats on trouve:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{BertSumExt} dont la classification est centrée sur le CLS
			\item \textbf{HIBERT} qui se base sur deux transformeurs encodeurs, respectivement pour l'embedding de la phrase et sa probabilité d'être dans le resumé
			\item \textbf{MatchSum} qui touche au problème à la fois au niveau des phrases et à la fois à celui du sommaire entier
		\end{itemize}
		Ce sont des modèles qui reposent sur une architecture de deep learning. Cependant il existe plusieurs méthodes qui se reposent sur des methodes de machine learning beaucoup plus "classiques" que nous explorons dans ce projet (comme TextRank).
		
		En dehors des méthodes spécifiquement fait pour le sommaire automatique, nous pouvons transformer ce tache à un problème de clustering. En effet, si nous voulons trouver un sommaire de $k$ phrases, nous pouvons clusteriser notre texte en k clusters et prendre les k phrases qui sont les plus proches au clusters. Donc nous pouvons utiliser tous les méthodes standards de clustering pour obtenir un resume.
		
		%Il est possible donc de subdiviser la tâche dans la sélection de phrases dans l'embedding, le clustering et le réarrangement de ces dernières.
		%Le clustering est important afin de sélectionner des phrases qui apportent de l'information différente.
		
		Le plus grand défaut de ce type d'approche est la manque de lisibilité. Comme les phrases sont sélectionnées des différentes parties du texte, nous pouvons avoir des passages très abruptes entre 2 phrases. Cela peut être allégé (comme nous ferons dans la suite) avec des méthodes de paraphrasage. Dans ce cadre, nous pouvons paraphraser le texte obtenu afin d'avoir un résultat plus homogène.
		
		
		Ceci sera la méthode sur laquelle nous allons nous concentrer lors des expériences.
	
	\paragraph{Résumé abstractif} 
		La méthode abstractive se rapproche plus à ce qu'une personne ferait: il cherche à comprendre le texte et produire une version condensée avec la perte minime d'informations. 
		
		Nous touchons donc à des méthodes d'encodeurs décodeurs qui jouent avec l'espace latent comme compréhension.
		
		Un point très important dans ce contexte est l'attention, qui permet de convoiter efficacement les informations importantes.
		
		Ici nous trouvons les modèles suivants:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{BertSumAbs} qui produit les résumés de façon auto-regressive (un token à la fois)
			\item \textbf{BART} (Denoising Sequence-to-Sequence Pre-training for Natural Language Generation, Translation, and Comprehension) qui vient pour reconstruire du text bruité
			\item \textbf{PEGASUS} (Pre-training with Extracted Gap-sentences for Abstractive Summarization) dont l'entraînement est effectué par remplissage des masks
			\item \textbf{GSUM} qui se base sur des 'guidance signals' (pouvant être générés par méthode extractive)
		\end{itemize}
		
		Comme les méthodes reposent sur du décodage depuis un espace latent, il est difficile de garantir l'information factuelle de ces résumes. Parfois, nous pouvons trouver de l'information dans le résumé qui n'est pas contenue dans le texte original (et qui n'est donc pas correcte). Nous appelons ce phénomène des "hallucinations" fait par le modèle est ça représente l'un des plus grands défauts de ce type de méthodes.
        %TODO ref https://arxiv.org/abs/2005.00661
\section{Données}
	\paragraph{DUC}
	Le dataset utilisé est celui de \href{https://duc.nist.gov/duc2004/tasks.html}{DUC 2004}, qui est conçu pour plusieurs tâches , dont les taches 1 et 2 correspondent à des tâches de résumé . Nous utilisons donc les données qui sont construits pour ces deux tâches.
	Il est structuré par une série des documents regroupés en clusters et de plusieurs résumés \textit{humains} pour chaque clusters.Dans la suite nous considérerons la concaténation de tous les documents d'un cluster comme un corpus unique.\\
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{wordcloud}

	\paragraph{News articles}
	Ce dataset contient des articles récupérés depuis The New York Times, CNN, Business Insider et Breitbart. Il a été originairement produit sur Kaggle, puis les résumés ont été ajoutés manuellement, dans le cadre de l'article "Evaluating Extractive Summarization Techniques on News Articles ". %TODO ref
	Nous trouvons ici donc 1 000 lignes de données. 
	Cette base à été notre point de départ dans les expériences.

\section{Méthodes}
	Nous abordons la question du résumé automatique par une approche d'extraction de phrases.
	Comme tous les méthodes marchent sur des données numériques, d'abord nous devons choisir comment représenter les phrases par des vecteurs. Ensuite nous faisons du clustering (non supervisé) avec le nombre de clusters équivalent à la quantité de phrases souhaitées dans le résumé.
	Ensuite, pour chaque cluster nous prenons la phrase 'la plus pertinente' et nous composons le résumé avec ces dernières réordonnées chronologiquement.
	En plus des méthodes de clustering, nous avons aussi testé le méthode TextRank qui est spécifiquement fait pour la création des résumés automatiques par extraction des phrases.

	\subsection{Représentation des phrases}
		La fondation de ce modèle se définit dans la représentation des phrases.
		En effet, les résultats du clustering, qui s'appuient sur des méthodes classiques, dépendent fortement de ce choix.
		
		Dans le cadre des expériences nous avons débuté avec des vecteurs de présence des mots, puis nous avons comparé avec les embeddings produits par MPNET.
		
		
		
		\subsection{Count Vectorizer}
			D'abord nous pré-traitons le texte afin de ne laisser que les mots, donc nous enlevons ponctuation, caractères spéciaux et mettons tout en \textit{lowercase}.
			Enfin nous stemmons les mots et nous obtenons ainsi nos tokens.

			Nous transformons la collection des documents en une matrice de compte des tokens (i.e. les mots).
			Cela revient à une logique du 'si les phrases ont les mêmes mots (en particulier les mêmes entités nommées) alors elles nous apportent les mêmes informations".
			
			Vu que nous définissons le vocabulaire ad hoc sur les documents, nous enlevons les \textit{stopwords} et nous ne coupons pas sur les fréquences minimales et maximales des mots.
			
			Pour ce qui concerne les entités nommées, elles appartiennent au vocabulaire car les vecteurs sont appris sur toute la collection des documents qu'on résume.
			Donc elles pondèrent dans le rapprochement des phrases.
			Si dans d'autres tâches cela peut ramener à du sur-apprentissage, dans ce cas c'est un très bon facteur.
			
			\includegraphics[width=0.48\textwidth]{tsne_count}
			
			Afin de s'orienter dans les données, nous avons effectué du t-sne sur les vecteurs obtenus.
			La couleur, correspond à l'ordre chronologique d'une phrase dans le texte.
			Nous trouvons ici des données très éparpillées, difficiles à interpréter à l'œil.
		
		\subsection{Embeddings}
			Afin d'obtenir les embeddings des phrases, nous utilisons le modèle \href{https://huggingface.co/sentence-transformers/all-mpnet-base-v2}{all-mpnet-base-v2} qui est un \textit{sentence transformer}. Nous avons choisi ce modèle car il performe très bien sur des taches de similarité des phrases, ce qui veut dire que des phrases semantiquement proches sont aussi proches dans l'espace latente.

			Grâce à ceci nous pouvons encoder les phrases, ce qui revient à la projection dans l'espace latent.
			
			Le calcul des embeddings par cette méthode est très coûteux en terme de calcul, mais en travaillant toujours sur le même dataset nous avons calculé une seule fois les représentations.
			Cela nous a permis de faire une multitude d'expérimentations rapidement, mais c'est un coût à prendre en compte lors de l'application sur des nouveaux textes.
			
			\includegraphics[width=0.48\textwidth]{tsne_embed}
			
			En opposition à l'exemple antécédent nous observons ici que les phrases sont regroupées par ordre chronologiques, i.e. on retrouve les phrases dans la même portion du texte assez proche.
			Ce résultat nous parait cohérent et nous donne espoir de clusteriser 'mieux' les phrases, donc d'extraire les plus différentes.
			
			
	
	\subsection{Clustering}
		Nous utilisons du clustering non supervisé afin de diviser les phrases par 'topic'.
		En suivant cette stratégie, en piochant un élément par cluster, nous devrions récupérer les phrases plus diverses en termes de contenu.
		
		Il faut remarquer que notre modèle se base sur ce principe et il n'y a aucune analyse directe au niveau des entités nommées.
		Cela permettrait d'avoir des meilleurs résultats mais ce ne sera pas dans le cadre de ce projet.
		
		Dans la pratique, nous apprenons le modèle sur les vecteurs de l'espace latent.
		Ensuite nous calculons les centroides/componentes d'un modèle et nous récupérons la phrase la plus proche à chacun de ceux-ci selon la distance utilisé lors de l'apprentissage.
	
		\subsection{K-means}
			Voici a méthode standard de clustering.
			Nous l'appliquons donc sur les vecteurs obtenus lors de la projection.
		
		\subsection{SVD}
			Une autre méthode qui s'applique bien avec les matrices que nous obtenons depuis les textes.
			Tout comme k-means elle s'applique directement.
		
		\subsection{LDA}
			Cette méthode se distingue des autres car elle s'appuie sur des matrices positives, ce qui est le cas pour la vectorisation par comptage mais pas pour les embeddings.
			Donc si on peut avoir des très bons résultats avec LDA (ce sera approfondi dans la section des résultats), il est par construction pas utilisable avec les embeddings.
			Il serait possible de \textit{tweak} afin de le faire marcher, mais cela ne produit pas bien évidemment des bons résultats.
				
		\subsection{TextRank } %TODO ref: c'est dans la biblio
			Nous avons implémenté TextRank à la main en suivant la description de l'algorithme dans l'article original. Cet algorithme est très proche a celui de PageRank.
			
		
			\paragraph{Stopwords}
			    Dans la représentation des mots par sac de mots pour tous les autres méthodes nous avons toujours enlevé les stopwords. Or, dans l'article original de TextRank nous voyons qu'ils obtiennent des meilleurs résultats en gardant les stopwords dans le texte donc nous avons décidé de tester ce méthode avec et sans la suppression des stopwords.
				
				\includegraphics[width=0.48\textwidth]{textrank_scores_count}
				
				Finalement, sur nos données, nous observons que TextRank avec stopwords performe mieux que au sens du recall@1.
	
	\subsection{Paraphrase}
		Pour ce qui concerne la paraphrase, le but principale est de transformer des phrases détachées et sans lien en un texte plus 'homogène'.
		Nous essayons donc d'augmenter la lisibilité (dont la signification et évaluation sera abordé plus tard) tout en gardant les informations, aussi en portant une attention particulière au phénomène des informations fantasme typiques de cette méthode.
		
		Les modèles qui accomplissent cette tâche sont très lourds à entraîner, donc nous avons choisi de s'appuyer sur la ressource \href{https://huggingface.co/models}{hugging face} afin d'en récupérer certains pre-entraînés. 
		Par conséquent, nous avons peu de marge de modification sur cette phase.
		Nous y dédierons une mineure attention dans la suite.

		
		\subsubsection{Pegasus} % TODO ref: https://huggingface.co/tuner007/pegasus_paraphrase
		Ce modèle est notamment entraîné sur la tache de synthétisation automatique des textes.
		Pour cette raison nous remarquons que les textes produits par PEGASUS sont souvent plus courts que les originales. Cependant, il reste l'un des modèles les plus utilisées pour le paraphrasage des textes, donc nous l'avons inclus. 
		\subsubsection{T5} % TODO ref : https://huggingface.co/Vamsi/T5_Paraphrase_Paws
		Ce modèle est entraîné sur plusieurs taches, dont le paraphrasage de textes.
		Nous trouvons ici une structure qui rappelle les encodeurs-decodeurs, avec une forte présence du concept d'attention.
		
		Nous remarquons que sa paraphrase tend a couper certain mots plutôt que les substituer, ce qui nous fait revenir à la tache de synthèse tout comme Pegasus.

		
		\begin{table*}[ht]
			\hspace{-2cm}
			\small
			\begin{tabular}{ r | p{15cm}}
				Original & Girding for four years of potential battles with   Donald J Trump, Democratic leaders of the California Legislature announced Wednesday that they had hired Eric H Holder Jr who was attorney general under President Obama, to represent them in any legal fights against the new Republican White House. He said California Democrats decided to turn to Mr Holder as they watched Mr Trump assemble his cabinet and begin to set the tone for his presidency.\\
				\hline
				Pegasus & The Democratic leaders of the California Legislature hired Eric H Holder Jr. , who was attorney general under President Obama, to represent them in any legal fights against the new Republican White House. He said California Democrats decided to turn to Mr Holder as they watched Mr Trump assemble his cabinet and begin to set the tone for his presidency.\\
				\hline
				T5 & After four years of potential fights with Donald J Trump, Democratic leaders of the California Legislature announced Wednesday that they had hired Eric H Holder Jr, who was Attorney General under President Obama, to represent them in any legal fights against the new Republican White House. He said California Democrats had decided to turn to Mr Holder as they watched Mr Trump as he assembled his cabinet and began to set the tone for his presidency.\\
			\end{tabular}
			\caption{Exemple de paraphrasage avec les différents modèles}
		\end{table*}
		

		

\section{Évaluation}%CHANGE

    Comme évoqué dans l'introduction, l'évaluation d'un résumé est toujours une question ouverte dans le monde de la recherche. En effet, il y a plusieurs façons de créer un bon résumé donc il est difficile de quantifier à quel point un résumé est bien fait. 
	Il est ni judicieux ni faisable d'évaluer les résumés à la main.
	Une métrique est nécessaire.
	Le cœur de ce projet se place donc dans l'évaluation d'un résumé.
	
	Qu'est ce que définit un bon resumé? Nous identifions quelques 'principes':
	\begin{itemize}
		\item Il contient un maximum d'informations de la source.
		\item Il ne rajoute pas de l'information qui n'existe pas dans la source.
		\item Il est lisible.
		\item Il est sensiblement plus court que la source.
	\end{itemize}
	
	Or, la plupart des méthodes existants ne cherchent pas à définir ce qui fait un bon résumé, mais plutôt évaluent à quel point le résumé généré est similaire à un résumé écrit par un humain (qu'on estime comme de facto le résumé parfait).

	Nous cherchons donc les mêmes entités nommées dans la source et le résumé.
	Cela peut être fait de façon 'implicite' avec du tf-idf ou par simple correspondance comme tout autre mot, mais aussi de façon 'explicite' en vérifiant la présence dans les deux textes des mêmes entités.
	Ceci est le cas par exemple de QuestEval, ceci sera approfondi plus tard.


	Nous commençons par les scores classiques ROUGE et BLEU.
	Ils sont considérés un must en considérant leur corrélation à l'avis humain par rapport à leur simplicité. Il se basent tous les deux sur la comparaison du résumé généré avec un résumé écrit par un humain qu'on estime comme la "vérité terrain". Notamment ils regardent à quel point les deux résumés utilisent les mêmes mots.
	Ensuite nous passons sur BERTscore qui aussi compare la similarité entre le résumé généré et un résumé écrit par un humain, mais cette fois-ci dans l'espace latent crée par BERT. L'espoir dans cet approche est qu'une similarité dans cet espace puisse interpréter mieux la similarité sémantique, même si on n'utilise pas les mêmes mots.
	Enfin nous passons sur QuestEval qui n'a pas besoin de "vérité terrain" pour bien fonctionner.
	Sur toutes ces méthodes nous allons nous intéresser à la prise en compte de la complétude et de la précision du résume. 
	
	\subsection{Rouge}
		Rouge (Recall-Oriented Understudy for gisting evaluation) est une métrique conçue pour la tache de résumé.\cite{lin_rouge_2004}
		Aujourd'hui elle est la métrique standard du domaine.
		Globalement, elle considère la précision et le rappel entre le résumé et les références, i.e. des résumés produit par des personnes.
		
		Nous allons retrouver \textit{rouge-1} qui compare les uni-grammes, \textit{rouge-2} pour les bi-grammes et enfin \textit{rouge-l} pour la plus longue séquence en commun (pas forcément consécutive).
		
		Cette métrique donne des bons résultats de corrélation humaine malgré sa simplicité. On se doute qu'il serait possible de trouver mieux mais développer une métrique qui soit fiable est tout un art.
		
	\subsection{Bleu}
		Associé à Rouge, nous trouvons Bleu, qui est originalement conçue pour la tâche de traduction machine, mais est toujours utilisé dans l'évaluation de résumés automatiques. \cite{papineni_bleu_2002}
		
		Encore une fois nous avons une comparaison entre le texte candidat (produit par la machine) et les références humaines.
		
		Celle ci est plus concentrée sur la couverture.
		
		Pour cette raison nous allons la prendre en compte mais sans s'y concentrer trop lors de l'analyse des résultats.
	
	\subsection{BERTscore}
	    BERTScore est une métrique d'évaluation originalement conçue pour la similarité entre deux phrases. Comme ROUGE et BLEU, nous pouvons aussi utiliser BERTScore pour mesurer le similarité entre le résumé généré et un résumé "vérité terrain".\cite{zhang_bertscore_2020}
	    
		D'abord nous remarquons que les scores semblent être élevés pour n'importe quelles deux phrases. %TODO  mettre exemple
		Cependant, même si tous les scores sont grands nous voyons que des couples de phrases  ont des scores plus hautes que d'autres couples de phrases non-similaires. Donc ça reste une métrique intéressante.
		
		Il est important de noter que BERTScore est originalement fait pour comparer 2 phrases. Dans notre cas, nous comparons 2 textes avec le même nombre de phrases, mais il y a une ambiguïté de comment choisir la correcte permutation de phrases (autrement dit, choisir quelle phrase dans le résumé humain correspond à quelle phrase dans le résumé automatique . Comme nous voyons, le matching des phrases peut avoir un fort impact sur le score obtenu. Lors de nos résultats, nous avons décidé de prendre le matching qui maximise la somme de similarités cosine entre les phrases (où les embeddings des phrases sont calculé comme décrit dans la partie 3.iii). Nous avons choisi cela pour ne pas pénaliser un résumé si il présente exactement les mêmes informations dans un ordre diffèrent.
	
	\subsection{QuestEval}
	    La différence la plus importante entre ce méthode d'évaluation et tous les autres est le fait qu'on n'a pas besoin d'une vérité terrain pour évaluer un résumé en utilisant ce méthode. L'intuition derrière ce méthode est qu'on estime qu'un résumé est bon si il comporte les mêmes informations comme le texte source.\cite{scialom_questeval_2021}
	    
	    Le système commence par trouver tous les entités nommées du texte source, et ensuite génère une question pour chaque entité nommée (dont le réponse est cette entité ). Enfin le système essaye de voir si le système de question answering peut répondre a ces questions avec les informations du résumé.
		
		Comme c'est un modèle de deep learning qui est utilisé pour évaluer les modèles, c'est encore plus lourd que BERTScore ( qui est déjà beaucoup plus lourd que ROUGE et BLEU).
		
		À cause de cela, nous n'avons pas réussi à le tester proprement nous-mêmes.


\section{Résultats}

	\subsection{Embeddings}
	
		\subsubsection{DUC}
		Dans ce contexte (voir fig. \ref{fig:scores_embed}) nous remarquons que kmeans obtient le meilleur score selon presque toutes les métriques.
		Cependant nous voyons que TextRank performe mieux sur le f1 score et la precision produit par BERTScore.
		
		\begin{figure*}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{scores_embed}
			\caption{Scores avec embeddings sur duc}
			\label{fig:scores_embed}
		\end{figure*}
		
		En effet, textrank est conçu sur les \textit{bag of words}, donc ce n'est pas étonnant que es méthode 'souffre' dans le contexte des embeddings.
		De plus, comme la distance dans l'espace latent est directement liée à la distance sémantique, donc des méthodes qui raisonnent en termes des 'distance' sont censées marcher le mieux.	
		C'est bien ce qu'on retrouve ici.
		
		En observant les longueurs moyennes des différentes approches, nous ne remarquons pas une différence substantielle, mais nous surlignons la variance plus élevée de kmeans.
		\includegraphics[width=0.48\textwidth]{length_embed}
		Nous n'en tirons donc pas des considérations sur l'une ou l'autre méthode.
		
		
		\subsubsection{News articles}
		
		Pour ce qui concerne les données du dataset news, nous trouvons encore kmeans comme la méthode plus performante selon tous les scores
		(voir fig. \ref{fig:excel_embed}).
		
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.48\textwidth]{scores_embed_excel}
			\caption{Scores avec embeddings sur news articles}
			\label{fig:excel_embed}
		\end{figure}
	
		En observant les longueur moyennes de textes, nous ne trouvons toujours pas des différences remarquables. 
		\includegraphics[width=0.48\textwidth]{length_embed_excel}
		
		Enfin, nous constatons que les considérations de la section antécédentes s'appliquent et se confirment aussi avec ce dataset. 

		
	
	\subsection{Count}
		\subsubsection{DUC}
		Nous observons (voir fig. \ref{fig:scores_embed}) qu'il n'y a aucun modèle qui se démarque spécialement. Cependant sur le recall lda est celui qui marche le mieux, et pour la précision on trouve textrank.
		
		\begin{figure*}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{scores_count}
			\caption{Scores avec vecteur de présence sur duc}
			\label{fig:scores_count}
		\end{figure*}
	
		En faisant encore une observation des longueurs moyennes des résumés, nous remarquons que lda produit ceux plus longs, nettement.
		\includegraphics[width=0.48\textwidth]{length_count}
		Ceci explique ses bons scores en rappel.
		Si nous plongeons dans l'analyse, lda a aussi la pire précision.
		Avoir le plus d'information au prix de pas avoir les plus intéressantes nous fait douter de cette méthode.
		
		\subsubsection{News articles}
		Pour ce qui concerne les données news on obtient des résultat assez différents (voir fig. \ref{fig:excel_count}).
		Textrank est le modèle qui sort clairement des meilleurs résultats.
		Nous pouvons attribuer cette différence à la différence structure entre les deux bases de données.
       En effet, comme dans les données DUC on analyse une concaténation d'une dizaine de documents (qui parlent tous d'un même sujet)
       il est possible que textRank s'en sorte pire dans un tel cadre. Par contre dans le cadre d'un texte classique, il s'en sort beaucoup mieux.
		Celui ci est suivi par lda, qui se distingue de kmeans et svd, mais qui n'arrive pas à être concurrent à textRank.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.48\textwidth]{scores_count_excel}
			\caption{Scores avec vecteur de présence sur news articles}
			\label{fig:excel_count}
		\end{figure}
	
		Par contre, en observant les longueurs moyennes des textes, nous trouvons que kmeans et svd produisent des résultats substantiellement plus courts que lda et textrank.
		\includegraphics[width=0.48\textwidth]{length_count_excel}
		En suivant le raisonnement appliqué aux résultats qui concernent duc, nous aurons envie de remettre en question textrank.
		Or nous observons aussi une précision plus élevée, donc nous surlignons la puissance de textrank dans ce cadre.
		
	\subsection{Comparaison}


	Entre les deux types de représentations nous ne sommes pas capables de déterminer un 'gagnant' avec les métriques à notre disposition.
	En effet, les résultat sont extrêmement proches.
	Cela est intéressant, car nous voulions diminuer le fossé sémantique en passant par MPNET, cependant ce n'est pas suffisant pour extraire des phrases plus pertinentes.
	
	Nous nous demandons si une approche sémantique serait plus efficace si prise entièrement dans cette optique, alors que nous prenons cela pour la représentation mais terminons par une approche extractive plus statistique et de 'bas niveau'.
	%TODO je comprends pas cette phrase
	
	\subsection{Paraphrase}

	Nous avons aussi testé les performances de nos modèles de paraphrasage. Nous avons décidé de prendre un seul modèle par base de documents, car nous avons jugé que la performance des modeles de paraphrasage ne doit pas dépendre ni des modèles utilisés pour obtenir le résumé qu’on veut paraphraser, ni de la représentation des données qu’on avait choisi avant d’appliquer ce modèle. De plus, il est important de noter que l’un des gros avantages du methodes de paraphrasage est l’augmentation de visibilité, or , nos métriques ne capturent pas du tout cet aspect.

\subsubsection{DUC}

Sur les données DUC nous voyons qu' il y a les résumés paraphrasés par pegasus qui dominent en termes de précision. 
Il est intéressant de noter que les résumés écrits par pegasus ont des pires scores en rappel que les 2 autres modèles pour toutes les versions de ROUGE, mais il est aussi bien que les autres en termes de rappel de BERTScore. 
Nous pouvons attribuer cela au fait que rouge pénalise le modèle s’il n’utilise pas exactement les mêmes mots que le résumé "vérité terrain”, tandis que BERT Score nous permet d’utiliser des synonymes sans être pénalisé . 
Nous voyons cependant que pegasus reste en premier en termes de f1 score sur toutes les métriques.

\includegraphics[width=0.48\textwidth]{scores_paraphrase_embed}

Comme mentionné précédemment, pegasus est entraîné de base sur la tâche de création de résumé automatique. 
Donc même cette version fine-tuned pour la tâche de paraphrasage réduit la longueur des résumés en moyenne. 
Nous notons la corrélation entre la réduction de la longueur moyenne avec l’augmentation de la performance en termes de précision.

\includegraphics[width=0.48\textwidth]{length_paraphrase_embed}


\subsubsection{News Articles}

Sur les données News Articles par contre, nous voyons que le résumé original domine sur toutes les métriques, sauf la précision de BERTScore. 
Comme noté précédemment, cela ne veut pas dire que sur ces données la paraphrasage est inutile, vu que l’un de ces plus grands avantages (la lisibilité) n’est pas du tout prise en compte par ces métriques.

\includegraphics[width=0.48\textwidth]{scores_paraphrase_embed_excel}

Comme avant nous voyons que le résumé paraphrasé par pegasus est significativement plus court que les autres.

\includegraphics[width=0.48\textwidth]{length_paraphrase_embed_excel}



	\section{Ouverture}
	Nous allons aborder dans cette section les sujets que nous avons abordé ou auquel nous avons porté intérêt mais que nous n'avons pas choisi d'explorer en profondeur dans le cadre de ce projet.
	

	\paragraph{Contexte d'utilisation}
		Si l'idée de résumé/synthèse est très générale, nous découvrons que les méthodes sont souvent plus spécifiques.
		Notamment pour les résumés extractifs, ils peuvent être très efficaces pour les articles de journaux ou news, du moment qu'on va essayer d'extraire des 'facts' qui se retrouvent dans des phrases individuelles.
		
		Ce n'est plus du tout le cas pour la narration par exemple, où il est évident que en extrapolant des phrases, il sera impossible parcourir le récit. 
		Ceci est un domaine encore ouvert, qui pose un grand défi.
		Cependant nous affirmons qu'il est sans doutes mieux passer par des méthodes abstractives.
		Dans ce cas, il faut bien 'comprendre' sémantiquement le texte afin de pouvoir en produire un bon résumé.
	
	\paragraph{Manque d'entités nommées}
		Lors de ce projet, nous avons traité directement les phrases et leur embeddings.
		Cependant nous sommes persuadés que l'utilisation des entités nommées pourrait sensiblement améliorer les performances des méthodes.
		Cela compliquerait la pipeline de traitement, donc nous ne l'avons pas implémenté.
		Nous soulignons cette possibilité avec l'introduction de models tels que les LSTM, ce qui serait implémentable à la fois dans les méthodes extractives et abstractives.
		
		Si cela serait intéressant à étudier lors de la tâche de synthèse, nous avons déjà rencontré ce concept avec QuestEval, qui l'utilise lors de l'évaluation.
	
	\paragraph{Lisibilité}
		Les métriques sont fondamentales pour améliorer un modèle.
		Nous avons vu qu'elles sont relativement pauvres dans le contexte du resumé automatique.
		
		Notamment dans la tache de paraphrasage, nous cherchons pas à améliorer le résumé dans contenu mais plutôt dans la forme et la lisibilité.
		Or nous n'avons pas de métrique qui permet d'analyser directement une amélioration de la lisibilité.
		Toutefois nous avons pu chercher à identifier des hallucinations avec rouge par exemple. 
		
		Nous souhaitons donc explorer ce sujet ultérieurement.
		
	\section{Conclusion}
		Dans l'adventure de ce projet, nous avons pu étudier et implémenter plusieurs méthodes de résumé automatique.
		Nous avons donc pris conscience des différentes approches, de leur placement chronologique, des avancées et de la tendance actuelle.
		Nous observons comment les modèles de deep se sont instaurés, à la fois en donnant place à des modèles abstractifs et aussi en mettant à jour ceux classiques extractifs.
		
		En suite, nous avons porté notre attention sur la difficulté à évaluer les résumés.
		Cela se répercute sur un 'bottleneck' provoqué par les métriques, pas assez représentatives néanmoins pas moins importantes.
		Elles sont fondamentales pour l'apprentissage d'un modèle et pour notre potentiel et capacité à améliorer ces derniers.
		
		Nous considérons donc que la clé pour avancer dans le domaine se pose dans les métriques.
		Aujourd'hui, nous avançons à tâtons et un peu à l'aveugle, en évaluant avec l'experience métier, qui se révèle efficace mais pas suffisante.
		Quand elles seront plus représentatives et donc puissantes dans la pratique, nous supposons que les modèles performantes viendront à la suite.
	

%
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------
\nocite{*}
\printbibliography[title=Bibliographie]

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
